\chapter{LANDASAN TEORI}
\section{Deskripsi Teori yang Sama}
\subsection {Analisa \textit{Supply} dan \textit{Demand }Angkutan Taksi di Kota Medan Berdasarkan Tingkat Okupansi dan Biaya Operasional Kendaraan analisa Supply dan Demand Angkutan Taksi di Kota Medan Berdasarkan Tingkat Okupansi dan Biaya Operasional Kendaraan}
\par
Transportasi merupakan salah satu kebutuhan penunjang kemajuan suatu daerah terutama dalam kegiatan perekonomiannya. Hal ini tidak lepas dari pengaruh pertambahan jumlah penduduk. Semakin bertambahnya jumlah penduduk maka semakin meningkat kebutuhan sarana dan prasarana transportasi. Kota Medan sebagai pusat kegiatan wilayah perkotaan, pariwisata, industri, pertanian, jasa dan perdagangan, memiliki kegiatan transportasi yang relatif tinggi dibandingkan dengan kota-kota lain di Sumatera Utara, sehingga untuk pemenuhan mobilitas diperlukan sarana angkutan umum yang merupakan pilihan dari mayoritas penduduk kota Medan. Salah satu sarana angkutan umum yang tersedia di kota Medan adalah taksi. Tujuan penelitian ini untuk menganalisis kebutuhan supply dan demand pada angkutan taksi dengan mengukur tingkat okupansi perjalanan taksi dan menghitung biaya operasional kendaraan yang dikeluarkan per km. Metedologi dari penelitian ini adalah dengan melakukan survey investigasi atau wawancara langsung ke pengemudi taksi. Perhitungan biaya operasional kendaraan dilakukan dengan metode perhitungan biaya pokok angkutan yang diterbitkan oleh Kementrian Perhubungan. Hasil dari analisis data diperoleh sebagai berikut : Tingkat Okupansi Taksi \textit{Blue Bird} adalah sebesar 46,73 persen dengan besar biaya operasional Rp 1,471.46 per km , tingkat okupansi Taksi\textit{ Express} adalah sebesar 55. 80 persen dengan besar biaya operasional sebesar Rp 1,381.28 per km dan Tingkat okupansi Taksi Matra adalah sebesar 42.69 persen dengan besar biaya operasional sebesar Rp 1,278.27 per km. Dari ketiga taksi tersebut diperoleh tingkat okupansi harian rata-rata sebesar 48.41 persen.
\subsection{
Rancang Bangun Sistem Diagnosis Kerusakan Pada Mobil Mengunakan Metode \textit{Forward Chaining}}
Kerusakan pada mesin mobil terjadi akibat kelalaian dalam melakukan perwatan. Pemilik baru menyadari kerusakan setelah mobil tidak dapat beroprasi sebagaimana mestinya. Oleh karena itu dalam penggunaan mobil kemungkinan besar membutuhkan perawatan berkala. Dengan cara mendeteksi kerusakan apa yang terjadi pada mobil. Misalnya, jika mobil bersuara berisik dan tidak mempunyai gambaran mengapa hal tersebut terjadi, hal inilah yang mendorong pembangunan sistem pakar untuk mengidentifikasi kerusakan mesin mobil. Penyampaian informasi pun dengan meminta \textit{reques}t dari \textit{user}. \textit{Request} tersebut akan diproses dalam sistem kemudian hasilnya akan dikirim lagi ke \textit{user} dengan tampilan yang dinamis. Sistem dibangunberbasis WEB dengan harapan untuk mempermudah pengguna dalam mengakses dan sistem ini mampu memberikan informasi yang optimal dari timbal balik pengguna dan sistem. Penelitian ini diharapkan mampu memberikan informasi segala hal yang berhubungan dengan masalah kerusakan mesin secara cepat, mudah dan efisien secara timbal baik antara \textit{user} dan sistem.
\subsection{\textit{
Pemanfaatan \textit{Automated Email System}} (Aems) sebagai Media Notifikasi Penilaian Hasil Belajar}
Media publikasi informasi saat ini sudah mengalami perkembangan yang pesat, salah satunya adalah melalui \textit{Email}. Perguruan Tinggi Raharja merupakan institusi pendidikan yang sudah menerapkan media penyampaian informasi melalui \textit{email} Rinfo. Namun saat ini, teridentifikasi 4 (empat) permasalahan yang dihadapi dalam proses penyampaian informasi hasil nilai pembelajaran, salah satunya adalah media publikasi informasi penilaian perkuliahan melalui mading. PEN+ (Penilaian Plus) merupakan salah satu bukti perkembangan sistem informasi dalam hal edukasi di Perguruan Tinggi Raharja, yang dikembangkan guna memberikan informasi perihal hasil pembelajaran kepada mahasiswa secara cepat melalui \textit{email} Rinfo, dimana informasi telah diinput sebelumnya oleh dosen pengampu mata kuliah tersebut melalui sistem PEN+. Terdapat 10 (sepuluh) studi literature dalam penelitian ini mengenai media penyampaian informasi melalui \textit{email}. \textit{Automated Email System} (AEMS) berperan sebagai reminder dosen untuk melakukan input nilai,  serta monitoring oleh RPU dan Kepala Jurusan. Dengan adanya sistem notifikasi \textit{email} yang ada di sistem PEN+ ini, mahasiswa akan cepat mendapatkan informasi mengenai hasil ujian melalui \textit{email} Rinfo yang akan dikirim secara otomatis setelah dosen melakukan penginputan nilai. Sehingga, dapat disimpulkan bahwa notifikasi \textit{email} secara otomatis yang ada di sistem PEN+ ini membantu 4 (empat) pihak yang ada di Perguruan Tinggi Raharja, dalam proses publikasi nilai pembelajaran secara efektif, efisien dantepat waktu \cite{rahardja2018pemanfaatan}. Pada penelitian ini membahas tentang penyampaian informasi hasil pembelajaran yang dimana pada perancangannya di dukung oleh AEMS yang bertujuan sebagai pengingat. Perbedaan pada penelitian tersebut ialah hasil akhirnya yang dimana ini tujuannya untuk pengingat untuk sopir agar segera melakukan \textit{maintenance}.
\subsection{Sistem Pemantauan Ruang Menggunakan Metode  Background Subtraction dengan Notifikasi \textit{Whatsapp}}
Pada saat ini pemantauan ruang pada suatu tempat dengan menggunakan teknologi telekomunikasi marak digunakan. Salah satunya yaitu CCTV yang dapat diakses dari jarak jauh. Dari sisi tersebut CCTV banyak digunakan untuk \textit{system} keamanan, Kegunaan yang lain dari CCTV dapat diterapkan sebagai \textit{system} keselamatan, keselamatan yang dimaksud adalah jika terjadi indikasi kebakaran di suatu tempat, kasus – kasus kebakaran juga diperlukan pencegahan agar api tidak menyulut terlalu besar dan mengakibatkan kebakaran.  Dibuatlah \textit{system} pemantauan ruang menggunakan metode \textit{background subtraction} dengan notifikasi\textit{ WhatsApp}, dengan fitur – fitur membuat \textit{system }yang dapat bekerja dan dapat membantu keamanan dan keselamatan. Adapun pengujian dari penelitan ini yaitu pengaruh intenstas cahaya, keragaman \textit{object} dengan jarak yang berbeda pada deteksi gerak dan deteksi api, pengujian delay notifikasi\textit{ WhatsApp} dan \textit{Quality of Service} jaringan \textit{streaming} pada website.  Dari hasil pengujian \textit{system }yang dilakukan , didapatkan hasil pengujian bahwa intensitas cahaya yang digunakan pada program deteksi gerak haruslah lebih dari lux 0 dan objek yang terlalu kecil tidak didefinisikan menjadi suatu gerakan, Pendeteksian api dapat bekerja pada lux 8.33 dan 25, delay pengiriman notifikasi sama – sama baiknya, saat menggunakan jaringan\textit{ mobile} ataupun FTTH, Untuk delay pada pengujian QOS \textit{(Quality of Service)} masuk dalam kategori sangat buruk yaitu 0,99 \textit{Second, throughtput} yang dihasilkan rata – rata 1048,53 \textit{Byte/second} dan \textit{Packet loss} dikategorikan baik pada ITU-T dengan nilai 0 persen \cite{aulia2017sistem}. Dalam pembahasan ini mengenai pemantuan ruangan dengan cctv yang dimana pengingat kebakarannya menggunakan \textit{Whatsapp}. Perbedaan pada penelitian tersebut terfokus pada waktu \textit{delay notifikasi}
\section{Deskripsi Metode yang Sama}
\subsection{Sistem Pendukung Keputusan Penentuan Karyawan Kontrak Menjadi Karyawan Tetap menggunakan Metode Topsis}
Karyawan kontrak dalam sebuah perusahaan diperkerjakan untuk membantu pekerjaan dalam perusahaan tersebut tetapi tidak bisa dipastikan bagaimana kelangsungan kerjanya diperusahaan tersebut. Penentuan karyawan kontrak untuk menjadi karyawan tetap di PT. Gowa Motor Group, masih terlihat kurang maksimal dan membutuhkan waktu, karena penilaian dan perhitungan hasil penentuan karyawan kontrak menjadi karyawan tetap dilakukan secara bertahap seperti penyeleksian berkas, tes lisan atau tes tertulis, wawancara dan lain sebagainya, sehingga kemungkinan kesalahan dalam hasil akhir dari penentuan karyawan kontrak menjadi karyawan tetap sering tidak memenuhi kriteria yang di butuhkan perusahaan dan menghambat kinerja perusahaan.
Penelitian ini bertujuan merancang sebuah Sistem Pendukung Keputusan Penentuan karyawan kontrak menjadi karyawan tetap yang dapat membantu perusahaan dalam memilih karyawan yang tepat dengan menggunakan bahasa pemrograman Java \textit{NetBean }dan XAMPP.
Hasil dari penelitian ini membangun sebuah sistem pendukung keputusan menggunakan metode \textit{Techinique for Order Preference by Similarity to Ideal Solution }(TOPSIS) untuk menghitung hasil dalam penentuan karyawan kontrak menjadi karyawan tetap \cite{mallu2015sistem}.
\subsection{Pengembangan Model Penentuan Prioritas Perbaikan Terhadap Mode Kegagalan Komponen dengan menggunakan Metodologi Fmea, Fuzzy dan Topsis yang Telah Terintegrasi}
Ada beberapa kelemahan yang terjadi ketika melakukan penentuan prioritas dan rekomendasi perbaikan terhadap kegagalan dengan FMEA seperti menilai faktor-faktor risiko dalam bahasa klasik, mengasumsikan tiga faktor risiko yaitu \textit{severity, occurance}
dan \textit{detection} memiliki tingkat kepentingan yang sama, mengabaikan risiko di antara peringkat yang sama dan mengabaikan tingkat kepentingan anggota tim penilai. Dalam penelitian ini, dikembangkan metode fuzzy pada FMEA dimana ketiga faktor risiko akan dievaluasi dalam bentuk linguistik beserta peringkat fuzzy-nya. Bobot kepentingan anggota tim akan diperhitungkan. Untuk melakukan perangkingan atau peringkat prioritas dalam tindakan korektif berdasarkan kriteria-kriteria yang telah ditentukan, digunakan metode TOPSIS. Pengembangan metode fuzzy dan TOPSIS pada FMEA dari penelitian ini akan diujikan di lantai produksi pabrik furniture dimana terdapat dua puluh satu mode kegagalan yang teridentifikasi. Hasil penelitian menunjukkan bahwa peringkat prioritas dari fuzzy-FMEA memperbaiki peringkat prioritas FMEA. Peringkat prioritas dari TOPSIS memperbaiki peringkat prioritas dari FMEA dan peringkat prioritas fuzzyFMEA. Hasil peringkat prioritas dan rekomendasi yang diberikan oleh TOPSIS sesuai dengan kondisi nyata dari perusahaan \cite{basjir2011pengembangan}.
\subsection{Penerapan Metode Topsis Untuk Menentukan Prioritas Kondisi Rumah}
Kondisi rumah menjadi perhatian setiap warga dan dinas kesehatan terkait. Untuk menentukan kondisi rumah dinyatakan sehat atau tidak sehat menggunakan tiga kriteria, diantaranya: komponen rumah, sarana rumah, dan perilaku. Dalam penelitian ini untuk menentukan kondisi rumah digunakan 10 sampel, dari hasil perhitungan didapatkan 2 rumah dinyatakan kondisi sehat dan 8 rumah dinyatakan kondisi tidak sehat. Metode TOPSIS diterapkan untuk menentukan prioritas kondisi rumah tidak sehat, dari hasil perhitungan dinyatakan alternatif ke-2 dengan nilai preferensi 1 merupakan prioritas utama untuk kondisi rumah tidak sehat. Dari hasil perhitungan metode TOPSIS dapat menjadi masukan bagi dinas kesehatan terkait untuk menindaklanjuti prioritas rumah tidak sehat. Hasil perhitungan sistem telah divalidasi dengan perhitungan manual didapatkan hasil yang sama, dan dapat dikatakan bahwa sistem pendukung keputusan yang telah menerapkan metode TOPSIS untuk menentukan prioritas rumah tidak sehat telah berjalan dengan baik dan sesuai. \cite{chamid2016penerapan} Pada penelitian ini membahas tentang kelayakan rumah sehat dan tidak sehat dengan menggunakan tiga kriteria yang bertujuan untuk menindaklanjuti hasil prioritas yang di hasilkan. Perbedaannya pada penelitian ini yaitu tentang kriteria dan belum adanya sistem reminder untuk pengecekan kelayakan kembali seperti notifikasi.
\newpage
\section{Kendaraan Operasional}
Seperti halnya yang terjadi dalam dunia eksekutif atau pemerintahan dewasa ini, baik di tingkat Pusat sampai dengan di tingkat daerah Kota dan Kabupaten. Pengangkutan atau transportasi dalam lingkungan tersebut dikenal dengan sebutan kendaraan dinas atau kendaraan operasional, merupakan pendukung seluruh kegiatan guna pencapaian tujuan secara efisien dan efektif. Tanpa adanya kendaraan dinas, pemerintah dalam hal ini sebagai pelayan masyarakat akan lambat atau kurang responsif dalam melayani kebutuhan masyarakat. Olehnya kendaraan dinas dikatakan sebagai salah satu sarana penunjang yang penting dalam pemerintahan. Kesepakatan mengenai penggunaan kendaraan dinas tersebut telah dibuat dan disusun dalam suatu aturan yang mengikat antara si pengguna kendaraan dinas dengan institusi yang bersangkutan guna pencapaian tujuan dalam hal ini pelayanan kepada masyarakat secara efisien dan efektif. Telah disepakati bahwa kendaraan dinas benar-benar dilakukan secara optimal untuk hal-hal yang bersifat kedinasan yang nantinya akan membawa hasil kerja pada
institusi atau organisasi tersebut \cite{botutihe2018analisis}.

\section{\textit{Maintenance} Kendaraan}Pemeliharaan \textit{(Maintenance)} adalah suatu kombinasi dari setiap tindakan yang dilakukan untuk menjaga suatu barang dalam, atau untuk memperbaikinya sampai suatu kondisi yang bisa diterima.Yang dimaksud dengan pemeliharaan disini meliputi perawatan dan perbaikan.
 Tujuan Pemeliharaan atau Perawatan atau \textit{Service} Kendaraan
 \begin{enumerate}
     \item Kendaraan selalu dalam kondisi optimal dan selalu siap dioperasikan.Kapanpun dan dimanapun kendaraan akan digunakan, kendaraan selalu siap dioperasikan. Kendaraan membantu kelancaran transportasi orang maupun barang. Dengan kondisi selalu siap, kendaraan merupakan faktor yang menguntungkan, bukan merugikan. Apalagi kalau dikaitkan dengan kepentingan bisnis, kendaraan sangat berpengaruh terhadap kelancaran bisnis.
    \item Biaya operasional  yang hemat. Semakin lengkap dan teliti \textit{service}nya, semakin panjang umur kendaraan dan akhirnya semakin rendah biaya operasional kendaraan tersebut.
    \item Keamanan dan Keselamatan. Semakin teliti perawatan kendaraan, maka keamanan dan keselamatan operasi kendaraan akan semakin pasti dan sangat terjamin. Banyak pekerjaan kontrol dan diagnosa yang harus dilakukan pada \textit{servis} kendaraan. Kelalaian pada pengontrolan akan  menaikkan resiko gangguan dan kerusakan yang tidak dapat diperkirakan sebelumnya. Penting untuk diketahui bahwa kekurangan pekerjaan pengontrolan pada saat servis kendaraan dapat mengakibatkan kecelakaan yang serius, minimal kendaraan bisa mogok di tengah perjalanan.
    \item Untuk Kerja dan Kenyamanan yang Optimal. Hanya kendaraan yang dirawat dengan baik yang dapat menampilkan unjuk kerja dan kenyamanan yang optimal.
 \end{enumerate}
 \section{Notifikasi}
Menurut KBBI (Kamus Besar Bahasa Indonesia), notifikasi adalah pemberitahuan atau kabar tentang penawaran barang dan sebagainya. Notifikasi yang berkaitan dengan sebuah sistem dapat diartikan sebuah pemberitahuan yang dapat diberikan suatu sistem kepada pengguna baik melalui \textit{email}, ponsel, maupun internet. Notifikasi dapat berupa pemberitahuan yang berisi teks kata, gambar, video, maupun suara. Pengertian sistem yang dikemukakan oleh para ahli adalah sebagai berikut:
Definisi sistem adalah kumpulan elemen yang saling berinteraksi dalam
suatu kesatuan untuk menjalankan suatu proses pencapaian suatu tujuan utama. Sedangkan menurut Jogiyanto, dalam bukunya yang berjudul Analisa dan Desain Sistem Informasi ”Sistem adalah kumpulan sari elemen – elemen yang berinteraksi untuk mencapai suatu tujuan tertentu. Jadi suatu sistem dirancangan khusus untuk melakukan hal yang kita inginkan sesuai apa yang tertanam pada sistem tersebut”.
Pengertian sistem secara umum adalah kumpulan hal atau elemen yang
saling bekerja sama atau yang dihubungkan dengan cara-cara tertentu sehingga membentuk satu kesatuan untuk melaksanakan suatu fungsi guna mencapai suatu tujuan. Karakteristik atau sifat – sifat tertentu dari sebuah sistem, yaitu Komponen Sistem, Batasan Sistem, Lingkungan Luar Sistem, Penghubung Sistem, Masukan Sistem, Keluaran Sistem, Pengolahan Sistem dan Sasaran Sistem . Sedangkan menurut Azhar Susanto dalam bukunya yang berjudul Sistem Informasi Akuntansi “Sistem adalah kumpulan atau grup dari sub sistem bagian komponen apapun baik fisik ataupun non fisik yang saling berhubungan satu sama lain dan bekerja sama secara harmonis untuk mencapai satu tujuan tertentu”. Berdasarkan beberapa pendapat yang dikemukakan diatas dapat ditarik
kesimpulan bahwa sistem adalah kumpulan bagian-bagian atau sub sistem-sub sistem yang disatukan dan dirancang untuk mencapai suatu tujuan.\cite{muthoa2017sistem}
\section{Metode SDLC}
\textit{System Development Life Cycle}t atau yang lebih dikenal dengan istilah SDLC adalah metodologi umum yang digunakan untuk mengembangkan sebuah sistem informasi. SDLC terdiri dari beberapa fase yang pertama dimulai dari fase perencanaan, analisis, perancangan, implementasi hingga pemeliharaan sistem. Konsep SDLC ini mendasari berbagai jenis model pengembangan perangkat lunak untuk membentuk suatu kerangka kerja untuk perencanaan dan pengendalian pembuatan sistem informasi. Model-model
SDLC yang sering digunakan antara lain \textit{Waterfall} dan \textit{Prototyping}. \cite{susanto2016perbandingan}

\subsection{Tahapan dari SDLC}
Dalam melakukan penelitian dibidang sistem teknologi informasi, langkah penelitian yang dilakukan dengan berdasarkan \textit{System Development Life Cycle} (SDLC), yang memiliki beberapa tahapan. Yang di mulai dari suatu tahapan ke tahapan terakhir dan kembali lagi ke tahap awal yang membentuk suatu siklus hidup dari sistem tersebut.\cite{aswati2017studi}
Tahapan dalam SDLC adalah sebagai berikut:
\begin{enumerate}
    \item Analisis Sistem Untuk mengembangkan sebuah sistem \textit{user} perlu menganalisisnya sebelum user melakukan perancangan sistem. Bidang yang di analisis yaitu sebagai berikut :
    \subitem -Studi Pendahuluan
    \subitem -Studi Kelayakan
    \subitem - Identifikasi Masalah Dan Kebutuhan Pemakai
    \subitem - Menganalisis Hasil Penelitian
    \item Perancangan Sistem Tahap perancangan sistem mempunyai dau tujuan yaitu:
    \subitem - Perancangan sistem secara umum adalah memberikan gambaran umum kepadapemakai sistem tentang sistem teknologi informasi yang baru yaitu dengan menggambarkan bentuk dari sistem teknologi informasinya secara logika atau secara konsep dan mengidentikasikan komponen-komponen dari sistem teknologi informasi.
    \subitem - Perancangan sistem terinci dimaksudkan untuk menggambarkan bentuk secara fisik dari komponen-komponen sistem teknologi informasi yang akan dibangun oleh pemrogam.
    \item Implementasi Sistem
    Tahap ini merupakan tahap pemrograman serta meletakkan sistem supaya siap dioperasikan.
\end{enumerate} 
\subsection{Kelebihan Metode SDLC}
Adapun kelebihan menggunakan metode SDLC \textit{waterfall} diantaranya:\cite{nugraha2018penerapan}
\begin{enumerate}
    \item Urutan proses pengerjaan menggunakan metode  ini  menjadi  lebih  teratur  dari satu tahap ke tahap yang selanjutnya.
    \item Dari sisi user juga lebih menguntungkan karena dapat merencanakan dan  menyiapkan  seluruh kebutuhan  data  dan  proses  yang  akan diperlukan
    \item Jadwal  menjadi lebih  menentu  karena jadwal setiap  proses  dapat  ditentukan secara   pasti.   Sehingga   dapat   dilihat jelas target penyelesaian pengembangan program. 
\end{enumerate}

\section{Metode Topsis}
Metode yang dipakai dalam sistem pendukung keputusan pemilihan laptop ini adalah \textit{Technique For Order Preference by Similarity to Ideal Solution} (TOPSIS). TOPSIS merupakan suatu bentuk metode pendukung keputusan yang didasarkan pada konsep
bahwa alternatif yang terbaik tidak hanya memiliki jarak terpendek dari solusi ideal positif tetapi juga memiliki jarak terpanjang dari solusi ideal negatif yang dalam hal ini akan memberikan rekomendasi pemilihan laptop yang sesuai dengan yang diharapkan. Konsep ini banyak digunakan untuk menyelesaikan masalah keputusan secara praktis. Konsepnya
sederhana dan mudah dipahami, komputasinya efisien dan memiliki kemampuan untuk mengukur kinerja relatif dari alternatif keputusan dalam bentuk matematis yang sederhana (Kusumadewi, 2006). Konsep fundamental dari metode ini adalah penentuan dari jarak Euclide terpendek dari solusi ideal positif dan jarak \cite{kurniasih2017sistem}.
\subsection{Langkah-Langkah dalam Pengerjaan Metode Topsis}
Ada beberapa tahapan dalam Metode TOPSIS, yaitu:

\begin{enumerate}
    \item Menggambarkan  alternatif  (m)  dan  kriteria  (n)  ke  dalam  sebuah  \textit{matriks}.
    \par
    Dimana  Xij adalah  pengukuran  pilihan  dari  alternatif  ke-i  dan  kriteria  ke-j. \textit{Matriks} ini dapat dilihat pada persamaan satu.
    \par
   \begin{equation}
   \label{eq5}
    D=\left[
    \begin{array}{1cr}
    X_{11} & X_{12} & X_{13} \\ X_{21} & X_{22} & X_{23} \\ X_{i1} & X_{i2} & X_{i3}
    \end{array}
    \right]
   \end{equation}
    
    \item Membuat \textit{matriks} R yaitu \textit{matriks} keputusan ternormalisasi. 
    \par
    Setiap  normalisasi  dari  nilai  rij dapat  dilakukan  dengan  perhitungan menggunakan persamaan dua.
    \begin{equation}
    \label{eq6}
        R_{ij} =\frac{X_{ij}}{\sqrt{\sum _{i=1}^{m}}}
    \end{equation}
    
    \par
    \item Membuat pembobotan pada \textit{matriks} yang telah dinormalisasi. 
    \par
    Setelah dinormalisasi, setiap kolom pada \textit{matriks} R dikalikan dengan bobot-bobot (wj) untuk menghasilkan \textit{matriks} pada persamaan tiga.
    
    \begin{equation}
    \label{eq7}
    D=\left[
    \begin{array}{1cr}
    W_{1}r_{11} & W_{1}r_{12} & W_{n}r_{n} \\ W_{2}r_{21} & .... & .... \\ W_{j}r_{m1} & W_{j}r_{m2} & W_{j}r_{mm}
    \end{array}
    \right]
   \end{equation}
    

    \item Menentukan nilai solusi ideal positif dan solusi ideal negatif. 
    \par
    Solusi ideal dinotasikan A+, sedangkan solusi ideal negatif dinotasikan A-. Persamaan untuk menentukan solusi ideal dapat dilihat pada persamaan empat.
    \begin{equation}
    \label{eq8}
        A+=\left \{ \left ( maxV_{ij}| j\epsilon J\right ),\left ( minV_{ij}|j\epsilon j^{'} \right ),i=1,2,3,...,m=V_{1}+V_{2}+,...,V_{a}+ \right \}
    \end{equation}
    
    \begin{equation}
    \label{eq9}
        A+=\left \{ \left ( \textit{max} V_{ij}| j\epsilon J\right ),\left ( \textit{min} V_{ij}|j\epsilon j^{'} \right ),i=1,2,3,...,m=V_{1}+V_{2}+,...,V_{a}- \right \}
    \end{equation}
    
    \begin{equation}
    \label{eq10}
        J=\left \{ j=1,2,3,...,n. dan j merupakan \textit{benefit} \textit{criteria} \right \}
    \end{equation}
    
    \begin{equation}
    \label{eq11}
        J^{'}=\left \{ j=1,2,3,...,n. dan j merupakan \textit{cost} \textit{criteria} \right \}
    \end{equation}
    
    \item 	Menghitung \textit{separation} \textit{measure}. 
    \par
    \textit{Separation} \textit{measure} ini merupakan pengukuran jarak dari suatu alternatif ke solusi ideal positif dan solusi ideal negatif.
    \begin{enumerate}
        \item Perhitungan solusi ideal positif dapat dilihat pada persamaan lima 
        \begin{equation}
        \label{eq12}
            S_{i}^{+} ={\sqrt{\sum _{i=1}^{n}}}\left (V_{ij}-V_{j}+ \right )^{2}
        \end{equation}
        \par
        Dengan i=1,2,3,...,m
        
        \item Perhitungan solusi ideal negatif dapat dilihat pada persamaan enam
        \begin{equation}
        \label{eq13}
            S_{i}^{+} ={\sqrt{\sum _{i=1}^{n}}}\left (V_{ij}-V_{j}- \right )^{2}
        \end{equation}
        \par
        Dengan i=1,2,3,...,m
    \end{enumerate}
    \item Menghitung  nilai  preferensi  untuk  setiap  alternatif. 
    \par
    Untuk  menentukan ranking tiap-tiap alternatif yang ada maka perlu dihitung terlebih dahulu nilai referensi  dari  tiap  alternatif.  Perhitungan  nilai  preferensi  dapat  dilihat melalui persamaan tujuh.
    \begin{equation}
    \label{eq14}
        C_{i}+ =\frac{S_{i}^{-}}{S_{i}^{+}+S_{i}^{-}}
    \end{equation}
   
    \item Setelah  didapat  nilai  Ci+,  maka  alternatif  dapat  diranking  berdasarkan urutan  Ci+.  Dari  hasil  perankingan  ini  dapat  dilihat  alternatif  terbaik  yaitu alternatif yang memiliki jarak terpendek dari solusi ideal dan berjarak terjauh dari solusi ideal negatif.
\end{enumerate}
\subsection{Kelebihan Metode Topsis}
Kelebihan metode TOPSIS yang lain adalah dengan metode TOPSIS solusi ideal untuk penyelesaian masalah dapat diketahui. Dan penentuan peringkat pada setiap alternatif berdasarkan pula pada solusi ideal tersebut. Sedangkan jika dengan pembobotan biasa, tidak dapat diketahui solusi ideal ideal dari permasalahan tersebut. pada tahap awal dilakukan normalisasi matriks keputusan. Matriks keputusan sendiri merupakan matriks yang isinya adalah nilai setiap kriteria pada setiap alternatif. Normalisasi matriks tersebut adalah usaha untuk menyatukan setiap elemen matriks sehingga elemen pada matriks memiliki skala nilai yang seragam. \cite{setyadi2017implementasi}
\subsection{Kekurangan Metode Topsis}
Adapun kekurangan metode Topsis yaitu harus adanya bobot yang ditetapkan dan dihitung terlebih dahulu. (Affifah, dalam Hidayat 2016:2) Hal ini disebabkan konsep sederhana dan memiliki kemampuan mengukur kinerja relatif dari alternatif setiap keputusan.\cite{purwanto2017sistem} Penelitian ini bertujuan untuk merekomendasikan dan memilih kendaraan mana yang akan \textit{maintenance} terlebih dahulu.

